\section{Das Minimalpolynom}
\begin{definition}
Das normierte Polynom 
\(m_A = \lambda^k + \alpha_{k-1} \lambda^{k-1} + \hdots + \alpha_1
\lambda_1 + \alpha_0\) 
kleinsten Grades, für welches \(m_A(A) = 0\) gilt, heißt
Minimalpolynom zu \(A\). 
\end{definition}
\begin{remark} 
\(Grad (m_A) \leq Grad(p_A)\), da 
\(p_A(A)  = 0, p_A = det(\lambda I -A)\)
\end{remark}
\begin{theorem}
Für \(m_A\) und \(p_A\) gilt \(m_A|p_A\) 
(teilt \(p_A\), dh \(p_A = m_A \cdot h,  h \in K[\lambda]\)
\begin{proof}
\(p_A = m_A \cdot h + r\), wobie entweder \(r = 0\) oder 
\(Grad(r) < Grad(m_A)\)\\
{\bf Angenommen:} \(r \neq 0\)
\begin{align*}
\Rightarrow 
&r(A) = p_A(A) - m_A(A)\cdot h(A) = 0\lightning\\
\Rightarrow
&r = 0\\
\Rightarrow
&m_A | p_A
\end{align*}
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{theorem}
Das Minimalpolynom ist eindeutig bestimmt
\begin{proof}
  Sei \(p \neq m_A\) ein normiertes Polynom mit \(p(A) = 0\) und
  \(Grad(p) = Grad(m_A\)\\
  Für \(h = p - m_A\) gilt: \(h(A) = p(A) - m(A) = 0 \Rightarrow
  Grad(h) < Grad(m_A) \lightning\)
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{theorem}
Das Minimalpolynom der Matrix
\(J_n(\mu) = 
\begin{bmatrix}
  \mu & 1 & & 0\\
  & \ddots & \ddots\\
  & &\ddots& 1\\
  0 & & & \mu\\
\end{bmatrix}
\) \footnote{\(J_n\) bezeichnet einen Jordanblock}
ist gleich dem charakteristischen Polynom und hat die Form
\[m_{J_n(\mu)} = p_{J_n(\mu)} = (\lambda - \mu)^n\]
\begin{proof}
\(p_{J_n(\mu)} = det \left(
\begin{bmatrix}
  \lambda - \mu & 1 & & 0\\
  & \ddots & \ddots\\
  & &\ddots& 1\\
  0 & & & \mu\\
\end{bmatrix}
\right)
 = (\lambda - \mu)^n\) 
\[\xRightarrow{S 6.15} m_{J_n(\mu)}|p_{J_n(\mu)} \Rightarrow
  m_{J_n}(\mu) = (\lambda - \mu)^j, j \leq n\]
\begin{align*}
0 
&= m_{J_n(\mu)} (J_n(mu))\\
&= (J_n(\mu) - \mu I)^j\\
&= (\mu I + N(n) - \mu I)^j\\
&= N(n)^j \\
\Rightarrow
& j = n
\end{align*}
\footnote{\(N(n)^j\) ist nilpotent.}
\end{proof}
\end{theorem}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_2"
%%% End:
